[{"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Welches der Gewässer ist als sauerstoffreich einzustufen?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Ein schnell fließender, kühler und klarer Bach","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Ein Tümpel","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Ein trüber See","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Moorige Gewässer sind in der Regel artenarm. Warum finden hier nu wenige Pflanzen- und Tierarten ihren Lebensraum?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Das Wasser ist zu sauer.","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Das Wasser ist stark alkalisch.","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Die Gewässer sind meist sehr tief.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Welche Teile von Unterwasserpflanzen sind für die Sauerstofferzeugung von entscheidender Bedeutung?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Die grünen Blätter","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Die Wurzeln","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Die Stiele","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Verbrauchen Unterwasserpflanzen im Dunkeln Sauerstoff?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Ja","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Nein","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Ja, aber nur bei Wassertemperaturen höher als 20 Grad Celsius.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"In tiefen Seen kann das Licht den Grund nicht mehr erreichen. Wachsen dort Laichkräuter?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Nein, zum Wachstum ist Licht notwendig. Ja, in sehr hoher Anzahl","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Nein, es fehlen die","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Nährstoffe.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Wie wird die vom Licht nicht erreichbare und von Pflanzen nicht besiedelte Gewässerzone bezeichnet?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Tiefenzone (Bodenzone)","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Krautzone","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Freiwasserzone","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Der Dorfteich kann leicht mit Schwimmblattpflanzen mit einer Größe von wenigen Millimetern zuwachsen. Es ist die ...?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Wasserlinse","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Kugelalge","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Volvox Teichrose","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Welche der Larven baut sich einen schützenden Behälter aus Pflanzenresten?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Die Larve der Köcherfliege","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Die Larve der Libelle","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Die Larve des Gelbrandkäfers","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Welche Antwort ist richtig?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Die Artenvielfalt der Fische nimmt von der Quelle zur Mündung zu.","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Die Artenvielfalt ist von der Quelle zur Mündung gleich.","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Die Artenvielfalt nimmt von der Quelle zur Mündung ab.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Wodurch wird die Entwicklung von pflanzlichem Plankton besonders gefördert?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Durch Phosphorverbindungen","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Durch starke Strömung","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Durch große Wassertiefe","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Was ist ein Teich?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Ein ablassbares und gegen den Fischwechsel absperrbares, künstlich angelegtes Gewässer.","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Ein natürlich flacher und kleiner See.","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Ein verlandeter Altarm.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Welche der Insektenlarven ernährt sich auch von kleinen Fischen?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Gelbrandkäferlarve","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Kriebelmückenlarve","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Zuckmückenlarve","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Hat die Gestalt des Gewässergrundes fischereibiologische Bedeutung?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Ja, da ein unregelmäßiger Untergrund den bodenbesiedelnden Lebewesen vielfältige Entwicklungsmöglichkeiten bietet.","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Nein","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Ja, da ein unregelmäßiger Bodengrund vor allem Parasiten geeigneten Unterschlupf bietet.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Warum bildet sich in stehenden Gewässern eine Temperaturschichtung?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Weil das erwärmte Oberflächenwasser leichter als kälteres Wasser ist.","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Weil das Tiefenwasser durch Erdwärme aufgeheizt wird.","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Weil das erwärmte Wasser schwerer als kälteres Wasser ist.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Was ist ein Altarm?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Ein ehemaliges Flussbett","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Ein Seebereich mit sauberem Wasser","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Ein Gewässer mit altem Fischbestand","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Was benötigen Unterwasserpflanzen, um Sauerstoff zu erzeugen?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Licht","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Kühles Wasser","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Einen pH-Wert im sauren Bereich","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"In welcher Gewässerregion gibt es die meisten Fischarten?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Bleiregion","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Forellenregion","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Barbenregion","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Wie soll der Fischbestand in einem Gewässer beschaffen sein?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Dem Gewässer entsprechend artenreich und in ausgewogener Alterszusammensetzung.","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Dem Markt entsprechend mit hauptsächlich großen, kapitalen Fischarten.","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Der anglerischen Attraktivität entsprechend mit vorwiegend fangfähigen Fischen.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Was ist unter einer Vollzirkulation eines Sees zu verstehen?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Die vollständige Umwälzung des Wasserkörpers.","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Die vollständige Umsetzung der verfügbaren Nährstoffe in pflanzliche Biomasse.","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Der vollständige Sauerstoffabbau im Winter unter der Eisdecke.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Wann wird der Sauerstoffgehalt in einem stehenden Gewässer gering sein?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Bei Dunkelheit und Massenvorkommen von Algen oder Unterwasserpflanzen","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Bei Sonnenschein und Massenvorkommen von Algen oder Unterwasserpflanzen","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Der Sauerstoffgehalt ist in stehenden Gewässern immer gering.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"In wenig abwasserbelasteten Bächen leben bevorzugt ...?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Larven von Stein- und Eintagsfliegen.","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Hüpferlinge und Wasserflöhe.","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Schlammröhrenwürmer und Wasserasseln.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Wie lautet die richtige Reihenfolge der Regionen im Fließgewässer?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Forellen-, Äschen-, Barben , Blei-, Brackwasserregion","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Forellen-, Barben-, Blei-, Brackwasser-, Äschenregion","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Blei-, Äschen-, Barben-, Forellen-, Brackwasserregion","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Wodurch kann in einem Gewässer der Sauerstoffgehalt schnell abnehmen?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Durch Einleitung von Abwasser und starke organische Verschmutzung","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Durch schnelles Absinken der Wassertemperatur um mehr als 5 Grad Celsius","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Durch Photosynthese der Wasserpflanzen bei starker Sonneneinstrahlung","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Was versteht man unter der Wasserblüte?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Übermäßige Entwicklung pflanzlichen Planktons","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Auf dem Wasser niedergegangener Blütenstaub","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Starkes Vorkommen blütentragender Wasserpflanzen","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Wann tritt die 'Vollzirkulation' in einem geschichteten See auf?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Im Spätherbst","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Im Hochsommer","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Bei Gewitterstimmung","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Welche Fließgewässerregion ist für Brandenburg typisch?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Die Bleiregion","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Die Forellenregion","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Die Kaulbarsch- /Flunderregion","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Wie ist ein 'Zandersee' beschaffen?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Trübes Wasser und ein großer Freiwasserbereich","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Flach und krautreich","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Klares Wasser und steile Ufer","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Wie ist ein 'Maränensee' beschaffen?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Tief, sehr sauber und klarsichtig","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Flach und krautreich","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Trüb und nährstoffreich","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Welche Fischarten sind für Niederungsforellenbäche typisch?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Forellen, Schmerlen, Groppen, Elritzen","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Forellen, Zander, Karauschen","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Forellen, Karpfen, Schleien.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Was ist Ursache für die Eutrophierung von Gewässern?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Die Nährstoffanreicherung","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Die Einleitung von Pumpwässern aus Torfstichen","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Die Kalkung von Teichen","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Sind Gewässer mit starker Wasserblüte durch Sauerstoffmangel gefährdet?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Ja, ein massenhaftes Absterben der Algen führt zur Sauerstoffzehrung.","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Nein, die Wasserblüte zeigt das Vorhandensein massenhafter junger Algen mit hoher Assimilation an.","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Nein, die Wasserblüte entwickelt sich über dem Wasserspiegel durch Seeund Teichrosen.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Was ist das Gelege aus fischereilicher Sicht?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Die bewachsene, wasserseitige Uferzone","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Die bewachsene, landseitige Uferzone","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Die Gesamtzahl der sich im Nest eines Vogels befindlichen Eier","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Was sind oligotrophe Seen ?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Nährstoffarme Seen","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Nährstoffreiche Seen","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Nährstoffüberlastete Seen","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Warum kann es im Winter bei geschlossener Eis- und Schneedecke zur Ausstickung von stehenden Gewässern kommen?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Weil kein natürlicher Sauerstoffeintrag sowie keine ausreichende Sauerstoffproduktion möglich ist.","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Weil der Stickstoffgehalt zu hoch ist.","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Weil die Temperaturen unter 6 C fallen und die Sauerstoffproduktion eingestellt wird.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Die Reihenfolge des Pflanzenbewuchses vom Ufer aus ist wie folgt:",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Schilf - Schwimmblattpflanzen - Laichkräuter - unterseeische Wiesen.","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Schilf - Laichkräuter - Schwimmblattpflanzen - unterseeische Wiesen.","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Schwimmblattpflanzen - Laichkräuter - unterseeische Wiesen - Schilf.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Weshalb ist für bestimmte Fischarten ein Mindestmaß notwendig?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Um die Bestandserhaltung zu gewährleisten.","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Um kleinere Fische vor dem Fangstress zu schonen.","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Um eine ausreichende Nahrungsmenge für Raubfische im Gewässer zu belassen.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Was versteht man unter einem mäandrierenden Fließgewässer?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Ein Gewässer mit vielen Biegungen","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Ein Gewässer mit reichlicher Ufervegetation","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Ein Gewässer, das im Untergrund versickert","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Was ist ein Kolk ?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Eine Vertiefung in einem Fließgewässer","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Ein versumpftes Gelände","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Eine Sandbank","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Warum stehen Fische im Fließgewässer gern hinter Hindernissen?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Sie finden dort strömungsberuhigte Einstände.","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Sie werden dort nicht gesehen.","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Sie sind dort nur schwer zu beangeln.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Welche ist die fischereilich vorteilhafteste Art der Wasserstandsregulierung in Fließgewässern?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Freies Mäandrieren.","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Bau von Schleusen.","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Errichtung von Wehren.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Was versteht man unter Ausstickung ?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Das Fischsterben durch Sauerstoffmangel im Gewässer.","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Eine Entfernung von Stickstoff aus dem Gewässer.","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Das Ersticken der Fische an Land.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Was ist unter Verlandung zu verstehen?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Die langsame Verflachung eines Gewässers durch Pflanzenwachstum sowie Sand- und Staubeintrag.","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Das Zuschütten des Gewässers","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Die Überflutung von Landflächen durch Anstau von Wasser.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Was versteht man unter einer Verbuttung?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Schlecht ernährte und kaum noch wachsende Fischbestände mit großer Stückzahl","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Das Auftreten von Flundern","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Die Intensivhaltung, z.B. von Forellen","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Warum können starke Ufergehölze die Produktivität von Gewässern beeinträchtigen?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Sie behindern die Sonneneinstrahlung und verringern dadurch das Pflanzen- und Nährtieraufkommen.","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Sie können Uferstrukturen zerstören und den Fischfang behindern.","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Sie sind ein Hindernis für die Angelfischerei.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Welches sind typische Fischnährtiere der Bodenzone?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Rote Zuckmückenlarven","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Wasserflöhe","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Rückenschwimmer","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Welche Arten gehören zu den Unterwasserpflanzen?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Laichkraut, Hornkraut, Tausendblatt","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Seerosen, Wasserlinsen","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Rohr, Seggen, Kalmus","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Zwischen welchen Fischarten besteht eine starke Nahrungskonkurrenz?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Zwischen Karpfen und Blei","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Zwischen Blei und Barsch","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Zwischen Schlei und Maräne","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Welche Pflanzen gehören zur Gruppe der Überwasserpflanzen ?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Igelkolben, Seggen, Rohr","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Hornkraut, Wasserpest, Laichkraut","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Quellmoos, Wasserlinsen, Froschbiss","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Welche Arten gehören zu den Schwimmblattpflanzen?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Seerosen, Froschbiss, Wasserlinsen","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Igelkolben, Tannenwedel, Laichkraut","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Quellmoos, Seggen, Hornkraut","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Welche Ansprüche stellen Forellen an ihren Lebensraum?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Kaltes und sauerstoffreiches Wasser","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Warmes Wasser mit nicht zu hoher Sauerstoffkonzentration","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Strömendes, warmes Wasser mit hoher Leitfähigkeit","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Wie sind Gumpen (Kolke) in Bächen und Flüssen aus fischereilicher Sicht zu beurteilen?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Sie sind besonders gute Standplätze für viele Fischarten.","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Sie sind sauerstoffärmer als der Flusslauf und werden deshalb von den Fischen gemieden.","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Sie sind für Fische ungeeignete Standplätze.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Welche Zone der Standgewässer wird von den meisten Fischarten bevorzugt aufgesucht?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Die Uferzone","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Die Freiwasserzone","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Die Übergangszone mit den Muschelschalen","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Welche Fischart lebt überwiegend in der Freiwasserzone eines Sees?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Ukelei","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Blei","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Hecht","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Welche Fischart bevorzugt die Bodenzone eines Stillwassers?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Blei","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Döbel","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Stint","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 1"],      "question":"Wovon hängt das Aufkommen der Hechte in einem Gewässer ab?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Von der Anzahl und Struktur der Einstandsflächen (Gelege).","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Vom Nährtierbestand in der Bodenzone.","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Vom Nährtierbestand in der Freiwasserzone.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 2"],      "question":"'Ein Gewässer kippt um'. Was bedeutet das?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Pflanzen und Tiere sterben in großen Mengen.","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Gewässer ist leer gefischt und neuer Besatz ist notwendig.","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Ist der Zustand eines Gewässers nach Hochwasser.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 2"],      "question":"Gibt es eine natürliche Selbstreinigungskraft von Gewässern?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Ja","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Ja, aber nur im Sommer","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Ja, aber nur im Winter","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 2"],      "question":"Können bereits geringe Abwassereinleitungen biologische Schäden in Gewässern verursachen?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Ja, die Tier- und Pflanzenwelt reagiert gegen Umweltveränderungen besonders empfindlich.","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Nein, die Selbstreinigungskraft der Gewässer ist unbegrenzt.","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Nein, Abwasser werden ausreichend verdünnt.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 2"],      "question":"Wie füttert man sinnvoll an?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Abwartend in kleinen, dosierten Mengen","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Nur mit Brot","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Reichlich","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 2"],      "question":"Wie verhalten sich Fische bei Sauerstoffmangel?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Sie kommen an die Wasseroberfläche und 'schnappen nach Luft'.","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Sie springen aus dem Wasser.","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Sie verenden sofort.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 2"],      "question":"Wie sind Wasserproben zu entnehmen?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Mit gründlich gesäuberten Glasflaschen bei randvoller Füllung","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Mit gründlich gesäuberten Glasflaschen bei halber Füllung mit sterilem Verschluss","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Grundsätzlich nur mit Laborflaschen","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 2"],      "question":"Welche Maßnahmen sind bei Feststellung einer Wasserverunreinigung sofort geboten?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Meldung an die schnellstens erreichbare regionale Behörde","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Ermittlung von Möglichkeiten zur Frischwasserzufuhr","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Sofortiges Herausfangen und Umsetzen geschädigter Fische","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 2"],      "question":"Woran kann der Angler ohne Hilfsmittel ein sauberes Fließgewässer erkennen? Am Vorkommen von ...",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Steinfliegenlarven.","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Schlammröhrenwürmern.","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Daphnien.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 2"],      "question":"Was hat der Angler zu veranlassen, wenn er im Gewässer tote Fische in größerer Anzahl feststellt?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Benachrichtigung der Fischereibehörde, des Amtstierarztes oder der Polizei","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Absammeln und Vergraben der toten Fische","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Einleitung von Bekämpfungsmaßnahmen","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 2"],      "question":"In einem Gewässer sterben mehrere Fischarten gleichzeitig. Was ist die vermutliche Ursache?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Umwelteinfluss","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Viruserkrankung","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Wurmbefall","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 2"],      "question":"Woran erkenne ich, dass ein See stark mit Phosphaten belastet ist?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Algenblüte, speziell im Sommer","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Große Vorkommen an Schnecken","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Gute Sichttiefe","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 2"],      "question":"Ist zur Anfütterung von Fischen die Verwendung von Brot zu empfehlen?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Nein, Brot löst sich im Wasser auf und trägt zur Sauerstoffzehrung bei.","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Ja, Brot hat eine Düngewirkung, die die Wasserqualität verbessert.","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Ja, Brot dient gleichzeitig als Nahrung für andere Wassertiere.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 2"],      "question":"Das Vorhandensein von Schwefelwasserstoff (H2S) im See ist für den Fischbestand ...",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "nicht förderlich.","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "förderlich.","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "ohne Auswirkungen.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 2"],      "question":"Worauf ist bei der Übergabe einer Wasserprobe zu achten?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Schriftliche Angaben über: Gewässer und Entnahmestelle, Datum und Uhrzeit der Entnahme, Name und Anschrift des Probenehmers, wichtige Beobachtungen","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Persönliches Überbringen der Probe.","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Beifügung der Einverständniserklärung des Gewässereigentümers.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 2"],      "question":"Wann können Abwässer den Fischen besonders gefährlich werden?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Bei geringer Wasserführung und hohen Temperaturen","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Bei starker Wasserführung","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Bei niedrigen Wassertemperaturen","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 3"],      "question":"Kann der Angelfischer einen Beitrag zur Reinhaltung der Gewässer leisten?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Ja, indem er seinen Angelplatz sauber hinterlässt und nur stark begrenzt Futter und Lockstoffe einsetzt.","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Nein, Angler sollen sich ausschließlich um Fische kümmern.","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Nein, diese Aufgabe obliegt dem Gewässereigentümer.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 3"],      "question":"Darf ein Angler Strauchwerk am Gewässer entfernen, weil es ihn behindert?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Nein, sofern er keine verbindliche Rechtsbefugnis besitzt.","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Nur, wenn er gleichzeitig die Uferstelle beräumt.","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Ja, er hat die Pflicht zur Uferpflege.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 3"],      "question":"Fällt achtloses Wegwerfen von Angelschnur unter den Begriff der Umweltverschmutzung?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Ja, da die Schnur nicht oder nur schlecht verrottet.","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Nein, die Schnur verrottet sofort.","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Nein, die geringe Menge ist unbedeutend und führt deshalb zu keiner Gefahr.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 3"],      "question":"Beim Verlassen meines Angelplatzes habe ich für absolute Sauberkeit zu sorgen. Wie erfolgt das?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Ich nehme den Unrat mit nach Hause zur dortigen Entsorgung.","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Ich werfe die Reste in das Gewässer.","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Ich vergrabe den Unrat im Wald.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 3"],      "question":"Darf zur Ausübung der Angelfischerei das Gelege befahren oder betreten werden?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Nein","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Ja","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Ja, nur mit Genehmigung des Gewässereigentümers","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 3"],      "question":"Was ist vorrangig bei der Auswahl des Angelplatzes am Gewässerufer zu beachten?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Der Angelplatz ist so auszuwählen, dass die Ufervegetation nicht wesentlich geschädigt und die Tierwelt nicht gestört wird.","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Der Angelplatz ist so zu gestalten, dass gute Deckung besteht.","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Der Angelplatz ist zu benachbarten Angelplätzen klar abzugrenzen.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 3"],      "question":"Was beeinflusst die Artenvielfalt in einem Gewässer am stärksten?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Die Gewässerstruktur und die Wasserqualität","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Die Intensität der Beangelung","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Der Fischbesatz","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 3"],      "question":"Warum dürfen Schilf- und Rohrbereiche (Röhrichte) zur Ausübung der Angelfischerei nicht betreten oder befahren werden?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Der Lebensraum der Tierund Pflanzenwelt wird beeinträchtigt oder sogar vernichtet.","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "In diesem Bereich besteht für den Angler eine erhöhte Verletzungsgefahr.","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Die Ausübung der Angelfischerei ist in diesem Bereich nur eingeschränkt möglich.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 3"],      "question":"Wie sollte die Struktur von Fließgewässern für einen ausgewogenen Fischbestand beschaffen sein?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Mäandrierend mit Wechsel von Gleit- und Prallhängen sowie verschiedensten Ufer- und Grundstrukturen","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Möglichst gerade, nur leicht zugänglich","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Möglichst wenig Ufervegetation","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 4"],      "question":"Wodurch kann die Bisamratte in der Fischerei insbesondere Schäden verursachen?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Sie untergräbt Dämme.","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Sie frisst Fische.","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Sie stört die Fische in der Winterruhe.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 4"],      "question":"Auf einem zugefrorenen See liegt eine 15 cm starke Schneedecke. Was wird zur Vermeidung von Sauerstoffmangel empfohlen?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Das Schieben großflächiger Schneefenster","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Die Fütterung der Fische zur Konditionsstärkung","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Das Schlagen vieler kleiner Eislöcher","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 4"],      "question":"Welche Maßnahme ist zur Vermeidung von Sauerstoffmangel auf großen zugefrorenen Gewässern uneffektiv?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Schlagen oder Sägen von Eislöchern","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Schaffung von horizontalen Wasserturbulenzen durch Zuflüsse und schwenkbare Belüfter Abfegen von","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Schnee oder Aufpumpen von Wasser auf das Eis","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 4"],      "question":"Welcher dieser Fische frisst höhere Wasserpflanzen ?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Graskarpfen","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Marmorkarpfen","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Silberkarpfen","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 4"],      "question":"Sind Gewässer, in denen Edelkrebse vorkommen, mit Satzaalen zu besetzen?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Nein, Aale fressen Krebse.","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Ja.","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Nein, Satzaale sind bevorzugte Krebsnahrung.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 4"],      "question":"Wie kann ich in kleinen Teichen Sauerstoffmangel umgehend beseitigen? Durch ...",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Zufluss von O2-reichem Wasser.","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Düngung.","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Kalkung.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 4"],      "question":"Müssen Wasserpflanzen nach der Krautung von Gräben aus den Gewässern entfernt werden?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Ja, die Zersetzung kann akuten Sauerstoffmangel im Gewässer bewirken.","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Nein, ihre Düngewirkung fördert die Qualität des Fischgewässers.","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Nein, nur bei Beauflagung durch die Fischereibehörde.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 4"],      "question":"Zu welchen Zeiten sollte die Krautung von Gewässern unterbleiben?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Während der Schon- und Laichzeiten der jeweils vorkommenden Fischarten","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "An Tagen günstigen Angelwetters","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Im Sommer","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 4"],      "question":"Was bewirken Schneefenster auf verschneitem Eis?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Die Algen im Wasser können Sauerstoff produzieren.","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Die Sonne erwärmt das Wasser und taut das Eis von unten.","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Das helle Sonnenlicht beruhigt die Fische.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 4"],      "question":"Wozu müssen verbuttete Fischbestände dezimiert werden ?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Zur Sicherung einer dem Gewässer entsprechenden Artenvielfalt.","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Zur Erhöhung des Nahrungsangebotes für Raubfische.","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Zur Verringerung des Jungfischaufkommens.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 4"],      "question":"Wie kann man kleine, stark eutrophierte Standgewässer sanieren?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Durch Unterbinden des Nährstoffeintrages aus dem Einzugsgebiet und Entschlammung","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Durch jährliche Entnahme der Wasserpflanzen","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Durch Unterlassen der Befischung","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 4"],      "question":"Für welche Fischarten soll man Laichplätze oder Laichhilfen schaffen?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Für gewässertypische Arten, die sich nicht ausreichend fortpflanzen.","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Nur für Salmoniden","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Nur für Hecht und Zander","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 4"],      "question":"Worin besteht ein wichtiges Ziel einer Seesanierung?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Nährstoffentzug, Senkung der Algenproduktion","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Erhöhung der Fischstückgewichte","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Verhinderung der Zuwanderung von planktonfressenden Fischen","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 4"],      "question":"Wie kann die Intensität der Algenproduktion in einem Gewässer einfach bestimmt werden?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Durch Messung der Sichttiefe mit einer genormten runden weißen Scheibe","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Messung des pH-Wertes","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Durch Messung der Wassertemperatur","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 4"],      "question":"Wie sollte der Massenentwicklung von Bleien und Güstern entgegengewirkt werden?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Über Förderung der Raubfische und eine starke Befischung beider Fischarten (Hegefischen)","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Durch Zerstörung ihrer Laichplätze","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Durch Förderung fischfressender Wasservögel","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 4"],      "question":"Wie sind Laichwiesen zu pflegen und zu fördern?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Durch Überflutungen im Frühjahr oder Frühsommer und mindestens eine Herbstbzw. Wintermahd","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Durch absolute Ruhe, ohne zusätzliche Maßnahmen","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Durch ganzjährige, höchstmögliche Überflutung","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 5"],      "question":"Zu Konsumenten, die sich von anderen Pflanzen und Tieren ernähren gehören die ...",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Fische.","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Pflanzen.","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Bakterien.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 5"],      "question":"Welche Lebewesen gehören zum tierischen Plankton?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Hüpferlinge","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Fischbrut","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Mollusken","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 5"],      "question":"Welche Vogelart ernährt sich vorwiegend von Fischen?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Kormoran","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Wildente","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Wildgans","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 5"],      "question":"Wie gelangen unter natürlichen Verhältnissen die meisten Nährstoffe in die Fließgewässer?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Durch Auswaschung aus dem von Regen durchnässten Boden des Einzugsgebietes","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Mit dem Quellwasser aus dem Erdinneren","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Durch Winderosion","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 5"],      "question":"Sind Altarme eines Gewässers ökologisch besonders wertvoll?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Ja, sie bieten für viele Tierarten geeignete Lebensbedingungen.","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Ja, ihr Wasser neigt leicht zur Versauerung.","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Nein, sie neigen zur schnellen Verlandung.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 5"],      "question":"Was ist in der Verhaltensbiologie unter Fluchtdistanz zu verstehen?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Die Entfernung, ab welcher ein Tier vor einem wirklichen oder vermeindlichen Feind flüchtet.","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Die größte Entfernung zwischen Angler und Fisch während der Drillphase.","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Die während der Drillphase vom Fisch zurückgelegte Wegstrecke.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 5"],      "question":"Eine Sumpfschildkröte wird in unmittelbarer Nähe des Angelplatzes gesichtet. Was ist zu tun?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Sofortiges Wechseln des Angelplatzes","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Fang, Vermessung und Meldung an die Fischereibehörde","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Fang, Vermessung und Meldung an die Naturschutzbehörde","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 5"],      "question":"Welche zugefrorenen Gewässer sind besonders stark von der Gefahr einer Ausstickung betroffen?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Kleinstgewässer ohne Zufluss","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Fließgewässer","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Große durchflossene Gewässer","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 5"],      "question":"Was sind die wichtigsten Naturgüter?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Wasser, Boden, Luft, Licht","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Habitat, Population, Biotop","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Mensch, Tier, Pflanze","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 5"],      "question":"Dörfliche Kleinteiche sind oft besiedelt mit ...",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Karauschen, Schleien","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Maränen, Forellen","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Äschen, Barben","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 5"],      "question":"Weshalb behindert ein überhöhter Weißfischbestand die Entwicklung des Fischbestandes in naturnaher Artenvielfalt?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Die Fischnährtiere unterliegen einem unverhältnismäßig hohem Fraßdruck.","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Die Nahrungsgrundlage für Raubfische ist unausgewogen.","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Der Weißfischbestand gefährdet die Überwasserpflanzen.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 5"],      "question":"Was zählt zu den technischen Fischaufstiegshilfen?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Fischpass, Aalleiter","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Schleuse, Durchlass für Wasserkraftwerke","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Das Umsetzen von Fischen aus dem Oberlauf in den Unterlauf","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 5"],      "question":"Weshalb ist im Frühjahr auf eine ausgedehnte Stauhaltung überfluteter Wiesen anzustreben?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Damit sich Hechtbrut und Kleinstlebewesen ausreichend entwickeln können.","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Damit sich das Wasser mit Sauerstoff anreichert.","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Damit über eine längere Zeit dem Gewässer nährstoffreiches Wasser zugeführt wird.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 5"],      "question":"Welche Fischart kann durch Anlage von Laichwiesen in ihrer natürlichen Reproduktion gefördert werden?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Hecht","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Maräne","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Zander","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 5"],      "question":"Warum müssen Fließgewässer für Fische durchgängig gehalten werden?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Damit die Fische ihre Laichplätze erreichen.","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Damit alle Fischer Fänge erzielen können.","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Damit die Fische bei Niedrigwasser abschwimmen können.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 5"],      "question":"Welchen Zweck erfüllen Laichwiesen?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Hier finden die pflanzenliebenden Fische gute Laichbedingungen.","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Sie dienen der Aufzucht der Laichfische.","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Sie sind Laichplätze für Forellen.","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 5"],      "question":"Was ist ein Fischpass?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Ein spezielles Bauwerk, das den Fischen die Überwindung von Hindernissen (z.B. Stauwehr) ermöglicht.","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Ein spezieller Angelplatz","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Eine spezielle Qualifikation zum Fang bestimmter Fischarten","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 5"],      "question":"Was sind Sohlschwellen?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Niedrige Querbauwerke in Fließgewässern","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Befestigte Gewässerbetten","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Fundamente von Wehren","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 5"],      "question":"Was beschleunigt die Ausstickung unter Eis?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Schnee und bewölktes Wetter","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Sonnenschein","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Starker Wind","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 5"],      "question":"Wodurch wird oftmals die Bewirtschaftung junger Bergbaurestseen behindert ?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Durch saures Wasser, geringe Fruchtbarkeit sowie fehlende Gelegezone","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Durch zu hohen Raubfischanteil","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Durch zu hohes Planktonaufkommen","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 5"],      "question":"Kann sich ein zu hoher Karpfenbestand auf die Unterwasserpflanzen im Gewässer auswirken?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Ja","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Nein","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Ja, nur in pflanzenarmen Gewässern","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 5"],      "question":"Was versteht man unter der Selbstreinigung eines Gewässers?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Die Verringerung und der Abbau der Schmutzstoffe im Wasser durch biochemische Prozesse","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Das Absetzen der Schmutzstoffe am Gewässergrund","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Die Verringerung unerwünschter Fischarten durch Raubfische","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 5"],      "question":"Was versteht man unter Fischhege?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Alle Maßnahmen, die dem Schutz und der Pflege eines gewässerspezifischartenreichen Fischbestandes dienen","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Einsatz und Pflege möglichst vieler Fischarten","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Pflege der Ufer und Wasserpflanzen","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 5"],      "question":"Wie kann der Angelfischer nachhaltig zeigen, dass er auch Umweltschützer ist?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Durch Sauberhaltung seines Angelplatzes und - gewässers, ruhiges Verhalten in der Natur und schonenden Umgang mit Tieren und Pflanzen","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Durch Spenden an Umweltverbände","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Durch entsprechende Werbung","correct" : 0}]   },
   {"categories" : ["SG II", "SG II USG 5"],      "question":"Haben intakte (nicht verlandete) Buhnenfelder einen hohen fischereilichen Wert?",      "mchoice" : [{"answerNbr" : 0,"answer" : "Ja, sie ersetzen verlorengegangene Nebengewässer und weisen eine hohe Bioproduktion auf.","correct" : 1}, {"answerNbr" : 1,"answer" : "Nein, sie stellen ein künstliches Gebilde dar.","correct" : 0}, {"answerNbr" : 2,"answer" : "Nein, es fehlen geeignete Unterstände.","correct" : 0}]   }]